%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Relation quadratique}
\label{sec:relquad}





\begin{exercice}
  

M. Cholat est directeur d'un supermarché. Il achète à une usine des
boîtes de chocolats au prix de 5 \euro\ la boîte. Il revend ses boîtes
dans son magasin à 13,60 \euro. Habituellement, il en vend 3\,000 par
semaine. M. Cholat réalise une étude de marché qui montre que toute baisse du prix de 10 centimes fait augmenter la vente de 100 boîtes par semaine.


\begin{enumerate}
\item Comment varie le nombre de boîtes vendues par semaine dans le
  supermarché en fonction de leur prix de vente? (tableau, graphique
  et formule)
\item Comment varie le bénéfice réalisé par semaine en fonction du prix
  de vente des boîtes ? (tableau, graphique et formule)
\item Quel est le prix de vente d'une boîte permettant de réaliser un
  maximum de bénéfice ?
\item Quel est ce bénéfice?
\end{enumerate}

\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item On note $N$ le nombre de boîtes vendues par semaine dans le
  supermarché et $P$ leur prix de vente.
  
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline $P$ & $N$ \\ 
\hline 13,60 & 3~000 \\ 
\hline 13,50 & 3~100 \\ 
\hline 13,40 & 3~200 \\ 
\hline 13,30 & 3~300 \\ 
\hline 13,20 & 3~400 \\ 
\hline 13,10 & 3~500 \\ 
\hline 
\end{tabular} 

On reconnait le modèle affine, et donc la formule est de la forme $N=aP+b$.\\
$a$ est la pente et vaut $\frac{100}{-0,10}=-1~000$.
On a donc $N=-1~000(P-13,60)+3~000$ \\
soit après simplification $N=-1~000P +16~600$.
\begin{figure}[hbtp]
\includegraphics[width=10cm]{images/cholat1.png}
\end{figure}


\item Notons $B$ le bénéfice réalisé par semaine. Il s'obtient en multipliant le nombre de boîtes vendues par le bénéfice d'une boîte.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/cholat_2.png}
  \end{center}


\begin{tabular}{|c|c|}
\hline $P$ & $B$ \\ 
\hline 13,60 & $3~000 \times (13,60 -5)= 25~800$ \\ 
\hline 13,50 & 26~350 \\ 
\hline 13,40 & 26~880 \\ 
\hline 13,30 & 27~390 \\ 
\hline 13,20 & 27~880 \\ 
\hline 13,10 & 28~350 \\ 
\hline 
\end{tabular} 

On constate qu'à pas constants sur $P$, les ``écarts des écarts'' de $B$ sont constants. Cela caractérise le modèle quadratique, et donc $B=aP^2+bP+c$, avec $a\neq 0$.\\
Par ailleurs, $B=N(P-5)=(-1~000P +16~600)(P-5)$ d'où $B=-1~000P^2+21~600P-83~000$.


\item Le graphique représentant $B$ en fonction de $P$ est une parabole, le coefficient en $P^2$ est négatif, donc
  $B$ atteint un maximum pour $P=\frac{-21~600}{2\times (-1~000)}=10,8$. \\
  Il faut donc fixer le prix d'une boîte à 10,80€ pour réaliser un bénéfice maximal.
\item Ce bénéfice maximal vaut alors $-1~000\times 10,8^2+21~600\times 10,8-83~000$ soit 33~640€.
\end{enumerate}

\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Déterminer l'équation de la parabole dessinée dans le repère
  ci-dessous:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir1_fig1}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Pour la fête des mères un fleuriste a acheté un grand nombre de
  compositions florales <<prêtes à vendre>> qu'il a acheté 6 euros pièces.


Il estime qu'avec un prix de vente de 11,90~€, il peut en vendre 250
par jours la semaine qui précède la fête des mères. De plus l'expérience des années précédentes permet de
savoir qu'une baisse de 50 centimes du prix de vente permet d'en
vendre 10 de plus par jour.


Expliquer pourquoi, le fleuriste a dans cette situation un intérêt
financier a augmenté le prix de vente de ses compositions
florales. Quel prix de vente lui assure un bénéfice maximum?


Vous répondrez à ces questions à l'aide de tableaux, de graphiques et
de formules.
\end{exercice}



\begin{exercice}
Une salle de spectacle dispose de 1~200 places. Le directeur, en étudiant les fréquentations de la salle, sait qu'il reçoit en moyenne 800 spectateurs lorsque le prix d'une place est fixé à 25~€. Il a aussi constaté que réduire le prix d'une place de 1~€ attire 50 spectateurs supplémentaires.

\begin{enumerate}
\item Construire un tableau, un graphique, une formule donnant le nombre de spectateurs attendus en fonction du prix d'une place.
\item Construire un tableau, un graphique, une formule donnant la recette que le directeur peut espérer en fonction du prix d'une place.
\item \`{A} quel prix le directeur de la salle a-t-il intérêt à fixer la place ?
\end{enumerate}

\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item On étudie le nombre $N$ de spectateurs en fonction du prix $P$ d'une place. \\
Les accroissements de $N$ sont proportionnels aux accroissements de $P$, donc $N$ est fonction affine de $P$ : \\
$N=aP+b$, avec $a=\frac{50}{-1}=-50$ d'où il vient $N=-50P+2~050$.
\item On étudie la recette $R$ en fonction du prix $P$ d'une place. \\

\begin{tabular}{|c|c|}
\hline $P$ & $R$ \\ 
\hline 25 & 20~000 \\ 
\hline 24 & 20~400 \\ 
\hline 23 & 20~700 \\ 
\hline 22 & 20~900 \\ 
\hline 
\end{tabular} 

On reconnait le modèle quadratique, ce qui est confirmé par la formule donnant $R$ en fonction de $P$ :\\
$R=NP=-50P^2+2050P$.
\item La parabole représentant $R$ en fonction de $P$ est tournée vers le bas puisque le coefficient de $P^2$ est négatif. Donc $R$ admet un maximum, obtenu lorsque $P=\frac{-2050}{2 \times (-50)}=20,5$.\\
Pour $P=20,5$, $N=1025$, ce qui est compatible avec la capacité de la salle. On a alors $R=21013$.\\
Donc pour un prix unitaire de 20,50€, la recette sera de 21013€, qui est la recette maximale.
\end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Une agence immobilière possède 200 appartements qui sont tous
  occupés quand le loyer est de 500 €. L'agence estime que le nombre
  d'appartements loués varie en fonction du prix suivant la courbe
  suivante.

  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir_2_fig3}
  \end{center}


  \begin{enumerate}
  \item La portion de courbe entre 500~\euro\ et 750~\euro\ est parabolique et l'on
    sait que dès que le prix du loyer augmente le nombre de logements
    loués baisse de 30\%. Montrer que la relation qui lie le nombre
    d'appartements loués au prix du loyer est
     \begin{equation*}
      N=-0,002x^2+1,7x-150
    \end{equation*}
  \item Déterminer le chiffre d'affaire de l'agence lié à cette
    activité.

  \item Représenter graphiquement le chiffre d'affaire pour un loyer
    compris entre 500 et 600 euros.
  \item Quel loyer donne un chiffre d'affaire maximum?
\end{enumerate}  

\begin{sol}
  
  \begin{enumerate}
  \item $N(x)=ax^2+bx+c$ avec $N(500)=200$, $N(750)=0$ et $N'(500)=-0,3$

En résolvant le système associé on trouve:
     \begin{equation*}
      N=-0,002x^2+1,7x-150
    \end{equation*}
  \item Le chiffre d'affaire est alors $C=N\times x=-0,002x^3+1,7x^2-150x$

  \item 
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{images/devoir_n2_cor_fig1}
    \end{center}
  \item  Graphiquement, le chiffre d'affaire
    est maximum pour un loyer de 518\,\euro.
\end{enumerate}  
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
\item D'après
  médiamétrie ({\tiny \url{http://www.journaldunet.com/ebusiness/commerce/nombre-de-cyberacheteurs-en-france.shtml}}),
  il y avait environ 25 millions de cyber-acheteurs en France au
  premier trimestre 2010. Le nombre de cyber-acheteur a progressé en
  moyenne de 0,6 million de cyber-acheteurs par trimestre.
Représenter cette situation par un tableau, un graphique et une formule.
\item Toujours d'après médiamétrie, au premier trimestre 2010, un
  cyber-acheteur dépensait 383€ par trimestre. En moyenne, cette dépense  a
  augmenté de 9,30€ par trimestre. Représenter le chiffre d'affaire du
  commerce en ligne en France par un tableau, un graphique et une formule.
\item Donner une estimation du chiffre d'affaire du e-commerce au
  quatrième trimestre 2013.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\pagebreak


\begin{exercice}
 Une piste d'athlétisme est formée par un rectangle et deux
 demi-cercles.
 \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/s2013_devoir_n2_fig3}
 \end{center}

Quelle sont les dimensions du rectangle d'aire maximale sachant qu'un tour de piste
fait 400~m?

Rappel : le périmètre d'un cercle de rayon $r$ est $2\pi r$.
\begin{sol}
  \begin{equation*}
  2x+2\pi(y/2)=400
\end{equation*}


\begin{eqnarray*}
  2\mathcal{A}(y)=2xy=y(400-\pi y)=-\pi y^2+400y
\end{eqnarray*}


Le maximum est atteint pour $y=\frac{200}{\pi}\simeq 63,63$~m, dans ce
cas $x= 100$~m.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Un canal a un profil parabolique, une largeur de 20 mètres et une profondeur de 4 mètres au centre.
Donner une équation de ce profil dans le repère de votre choix.

\includegraphics[width=12cm]{images/eval_ec1_30042012_fig1}



\begin{sol}
 
$\quad$\\
\begin{center}
 \includegraphics[width=12cm]{images/eval_ec1_30042012_cor_fig1}
\end{center}
Dans le repère orthonormal d'origine $O$, tel que $A$ ait pour
coordonnées $(10;4)$. Le profil de la parabole a pour équation:
\begin{equation*}
 y=ax^2
\end{equation*}

De plus, $A$ appartient à la parabole donc $4=a\times10^2$

Donc le profil de la parabole dans le repère choisi a pour équation:
\begin{equation*}
 y=0,04x^2
\end{equation*}

\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}


  Un artisan souhaite fabriquer une chaise longue dont l'assise de forme parabolique est posée sur un socle comme suit :


  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/eval_7112011_fig1}
  \end{center}


Les dimensions sont en centimètres.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $y=0,01x^2-1,2x$ est une équation de la parabole.
\item Quelle est la valeur de $h$?
\item Quelle est la pente de la parabole en O?
\end{enumerate}




\begin{sol}
  Dans le repère choisi, la parabole a pour équation: $y=ax^2+bx+c$.

Le coefficient $c$ est l’ordonnée à l’origine donc $c=0$. Comme le
sommet se trouve en $-\frac{b}{2a}$, on a $-\frac{b}{2a}=60$   . 
Cette relation permet d’écrire que   $b=-120a$. 

 Le point $(60 ; - 36)$ est sur la parabole donc ses coordonnées
 vérifient son équation:
 \begin{equation*}
   -36=a\times 60^2+b\times 60
 \end{equation*}

On remplace $b$  par $-120a$  et après calculs on obtient $a=0,01$.


\begin{equation*}
  y=0,01x^2-1,2x
\end{equation*}

La valeur de $h$ est l'ordonnée du point d'abscisse ($-40$). On remplace donc $x$ par -40 dans l'équation de la parabole et on trouve $h = 64$.

La pente de la parabole en 0 est la valeur de  $b$ soit  $-1,2$.
\end{sol}

\end{exercice}







\begin{exercice}
  \begin{center}
     \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/cathedrale}
  \end{center}
  \end{center}
  Un touriste visite une cathédrale et souhaite évaluer la hauteur maximum d'une des voûtes, qui possède une forme parabolique. Il parvient à évaluer la hauteur des piliers latéraux, qui mesurent 30 mètres de haut et observe qu'un échafaudage situé à 1 mètre du pilier et atteignant la voûte, mesure 40 mètres de hauteur. Les piliers sont séparés de 8 mètres.
Aidez ce touriste.

\begin{sol}
Prenons pour repère le sol comme axe des abscisses, le pilier gauche pour axe des ordonnées et le pied de ce pilier gauche pour origine.\\
Dans ce repère, la parabole a une équation du type $y=ax^2+bx+c$.\\
$c=30$ (ordonnée à l'origine).\\
Pour $x=1$, $y=40$ donc $a+b+c = 40$ d'où $a+b=10$ et donc $b=10-a$.\\
Pour $x=8$, $y=30$ donc $64a+8b=0$.\\
 Après calculs, on obtient $a=\frac{-10}{7}$ et $b=\frac{80}{7}$.\\
 Le sommet de la parabole a pour abscisse $\frac{-b}{2a}$ soit ici 4, et l'ordonnée correspondante est $\frac{370}{7}\approx 52,86$, qui est en mètre la hauteur maximale de la voûte.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Une sauterelle saute d’un mur avant de se poser sur le sol. On admet
 que sa trajectoire est un arc de parabole. Le mur mesure 2 mètres de
 haut; la sauterelle se pose au sol à 2 mètres du mur et elle atteint
 une hauteur maximale à 0,5 mètre du pied du mur.\\
 \begin{center}
   \includegraphics[width=6cm]{images/devoir_n2}
 \end{center}

 Retrouvez l'équation de la parabole dans le repère indiqué. 
 
 \begin{sol}
 Dans le repère indiqué la parabole a une équation du type $y=ax^2+bx+c$.\\
 $c=2$ (ordonnée à l'origine).\\
 Pour $x=2$, $y=0$ donc $4a+2b+c = 0$ d'où $2a+b=-1$.\\
 Pour $x=1$, $y=2$ donc $a=-b$.\\
  Après calculs, on obtient $a=-1$ et $b=1$.\\
  Le saut a donc une trajectoire ayant pour équation dans le repère indiqué $y=-x^2+x+2$.
 \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
Une fois chaussées ses bottes de sept lieues, le petit Poucet peut réaliser d'énormes enjambées, dont la trajectoire est parabolique. La hauteur maximale de l'enjambée est d'environ 10 km, et la longueur est bien sûr... de sept lieues ! (Soit environ 30 km.) \\
Trouvez l'équation de la trajectoire du bond dans le repère indiqué sur la figure suivante.
\begin{figure}[hbtp]
\includegraphics[width=13cm]{images/poucet.png}
\end{figure}

\begin{sol}
 Dans le repère indiqué la parabole a une équation du type $y=ax^2+bx+c$.\\
 $c=0$ (ordonnée à l'origine).\\
 Le sommet de la parabole a 15 pour abscisse, ce qui conduit à $b=-30a$.\\
 Pour $x=15$, $y=10$ donc (après calculs) $a=\frac{-2}{45}$ et par suite $b=\frac{4}{3}$.\\
La trajectoire a donc pour équation dans le repère indiqué $y=\frac{-2}{45}x^2+\frac{4}{3}x$.
 \end{sol}
\end{exercice}





\end{document}
